\documentclass[french,12pt]{report}
\input preambule_2015
\input{perso_cecile_2015}
\input{commandes_2015}

\newgeometry{includeheadfoot,headsep=0.2cm,top=0.5cm,bottom=0.8cm,right=1.5cm,left=1.5cm}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}


\begin{document}
\ReglePied

\fancypagestyle{garde}{
\pieddepage{2015-2016 - CLA}{}{\thepage / \pageref{LastPage}}}

\pieddepage{2015-2016 - CLA}{Thème ? : Titre }{\thepage / \pageref{LastPage}}



\chapter{Thème ? : Calcul numérique \\ \Large Exercices }
\thispagestyle{garde}


\bigskip

\begin{Exercice}
Calculer les expressions suivantes et donner les résultats sous forme de fractions irréductibles.\bigskip

$A=\dfrac{6}{8}$\hfill
$B=\dfrac{2}{5}+\dfrac{3}{4}$\hfill
$C=\dfrac{2}{5}\times\dfrac{3}{4}$\hfill
$D=\dfrac{\dfrac{2}{5}}{\dfrac{3}{10}}$\hfill\bigskip

\end{Exercice}


\medskip
\begin{Exercice}

Calculer les expressions suivantes en respectant les règles de priorités de calculs et donner les résultats sous forme de fractions irréductibles.\bigskip

$E=\dfrac{1}{15}-\left( 2-\dfrac{7}{3}\right) $\hfill
$F=\dfrac{1-\dfrac{4}{3}}{1+\dfrac{4}{3}}$\hfill
$G=\dfrac{2}{5}-\dfrac{1}{5}\times\dfrac{4}{3}$\hfill\bigskip

$H=\dfrac{5}{8}\times\dfrac{-4}{3}-\dfrac{2}{3}$\hfill
$I=\dfrac{\dfrac{3}{7}}{\dfrac{4}{21}}-\dfrac{5}{2}$\hfill
$J=3-\dfrac{2}{3}\times\dfrac{5-2}{8-2}$\hfill\bigskip

\end{Exercice}

\begin{Exercice}
Pour chaque phrase, écrire l'expression mathématique associée puis calculer : \par 
\begin{tabbing}
\hspace{10cm}\=\kill
le carré de 4 : \ldots \ldots  = \ldots \ldots   \>l'opposé du cube de 5 : \ldots \ldots  = \ldots \ldots  \\ 
l'opposé du carré de 4 :  \ldots \ldots  = \ldots \ldots \> le cube de 5 :	\ldots \ldots  = \ldots \ldots \\
le carré de l'opposé de 4 :  \ldots \ldots  = \ldots \ldots \> le cube de l'opposé de 5 : 	 \ldots \ldots  = \ldots \ldots
\end{tabbing} 

\end{Exercice}
\medskip

\begin{Exercice}
Compléter par = ou $\neq$ \par 
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccccccccc}
$(-7)^2$& \ldots \ldots & $7^2$ & ~& $3^5$ &\ldots \ldots& $-3^5$& ~ & $-(-2)^3$ &\ldots \ldots & $2^3$\\ 
$-5^2$&\ldots \ldots &$(-5)^2$ & ~ & $5^4$ &\ldots \ldots &$(-5)^4$& ~ & $-6^4$ &\ldots \ldots &$-(-6)^4$ \\ 
$4^3$ & \ldots \ldots & $(-4)^3$ & ~& $(-5)^3$ & \ldots \ldots &$-5^3$& ~ & $-1^7$ & \ldots \ldots & $(-1)^7$ \\ 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{Exercice}

\medskip
\begin{Exercice}
Écrire sous la forme d’une seule puissance : \par 
\begin{tabbing}
\hspace{8,5cm}\=\kill
$10^4\times 10^{-5}$ = \> $\dfrac{10^6}{10^{–7}}$ =\\
$\dfrac{5^4}{5^{– 2}} $= \> $(3^{–1})^4 $ = \\
$(2 \times (– 3))^4$ = \> $\dfrac{(–20)^3}{10^3}$ = \\[2pt]
$(10^{-3})^{-2}$ = \> $\dfrac{10^5 \times 10^{-3}}{(10^9)^{-2}}$ = \\ [2pt]
$\dfrac{30^7}{6^7} $ = \> $\dfrac{2^5 \times (–3)^5}{(– 6)^2 \times (– 6)^3}$ =  

\end{tabbing}



\end{Exercice}

\medskip
\begin{Exercice}
Compléter le tableau ci-dessous :\par 
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
nombre & 12 milliards & & $0,15\times 10^{-7}$  & $314~159\times 10^{-5}$ &  & $0,000~420$ \\ 
\hline 
écriture scientifique & &  $7,3\times 10^4$ &  &  & $1,63\times 10^{-4}$ &  \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}
\end{Exercice}



\begin{Exercice}
Calculer et donner le résultat sous forme scientifique.\par 
$a = 0,007 \times 0,00~005$ \hfill $b = 31~000 \times 0,0~002 $ \hfill $c = \dfrac{1,8 \times 10^2 \times 10^{- 4}}{0,9\times 10^5} $
\end{Exercice}


\begin{Exercice}
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]

\item Le micromètre est la millionième partie du mètre. 
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item Compléter : \par 
	1 $\mu$m = \ldots \ldots m \hspace{4cm} 1 $\mu$m = \ldots \ldots mm
	
	\item Le diamètre de l'atome de fer est de $0,000~234$ micromètre. \par 
	Parmi les écritures suivantes, entourer celles qui donnent ce diamètre en micromètres et préciser celle qui correspond à l'écriture scientifique .\par 

$2,34 \times 10^{– 4}$\hfill 	$234 \times 10^{–5}$ \hfill	$0,234\times 10{– 3}$ \hfill $	23,4 \times 10^{- 6}$ \par 

		
	\end{enumerate}
 \item En astronomie, pour exprimer les distances entre les planètes, on utilise l’unité astronomique (U.A.) comme unité de longueur (c’est la distance entre la Terre et le Soleil) \par 
1 U.A. = $149~600~000$ km.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item Parmi les écritures suivantes, entourer celles qui correspondent à 1 U.A. \par 

$149,6 \times 10^9$  m \hfill	$1,496 \times 10^{– 8}$  km \hfill 	$1,496 \times 10^5$  km \hfill	$1,496 \times 10^8 $ km
	
	\item  Parmi les réponses entourées, quelle est celle qui correspond à l'écriture scientifique de 1 U.A.?
	
		
	\end{enumerate}

\end{enumerate}


\end{Exercice}
\begin{Exercice}
Calculer les expressions suivantes. \par 

$A = \sqrt{0,64}$ \hfill $B = \sqrt{\dfrac{9}{25}}$ \hfill $C = \sqrt{36+64}$	\hfill $D = (\sqrt{3} + \sqrt{2})(\sqrt{3} – \sqrt{2}) – (2\sqrt{5})^2$ \par 


\end{Exercice}

\begin{Exercice}
Écrire les nombres suivants sous la forme $a\sqrt{b}$ où $a$ et $b$ sont des entiers.\par 
$E = 3\sqrt{8} + 5\sqrt{32}$  \hspace{3cm} $F = 5\sqrt{18} + 2\sqrt{50} – 3\sqrt{98}$


\end{Exercice}

\begin{Exercice}
Écrire les nombres suivants sous la forme $\dfrac{a\sqrt{b}}{c}$ où $a$, $b$ et $c$ sont des entiers.\par 
$G = \dfrac{3}{\sqrt{5}}$ \hspace{4.3cm} $H= \sqrt{\dfrac{21}{8}}$
\end{Exercice}

\end{document}

