\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{slashbox}
\usepackage{textcomp}
\newcommand{\euro}{\texteuro{}}
\usepackage{pst-plot}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\setlength{\textheight}{23,5cm}
\newcommand{\vect}[1]{\mathchoice%
{\overrightarrow{\displaystyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\textstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptscriptstyle\mathstrut#1\,\,}}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~ \vect{\jmath},~ \vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
%\setlength{\voffset}{-1,5cm}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\usepackage[top=2cm, bottom=3cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}

\begin{document}

\setlength\parindent{0mm}
\rhead{\small Lycée Edmont Michelet}
\lhead{\small Baccalauréat blanc STI Génie électronique}%
\lfoot{\small{Arpajon}}
\rfoot{\small{Mars 2012}}
\renewcommand \footrulewidth{.2pt}%
\pagestyle{fancy}

\thispagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Page 1%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{center}

\vspace{1cm}
\textbf{\LARGE{SESSION 2012}}\\
\vspace{1cm}
\textbf{\LARGE{BACCALAUR\'EAT TECHNOLOGIQUE BLANC}}\\
\vspace{1cm}
\textbf{\LARGE{SCIENCES ET TECHNOLOGIES INDUSTRIELLES}}\\
\vspace{1cm}
\textbf{Génie \'Electronique}\\
\vspace{1cm}
\textbf{\LARGE{MATH\'EMATIQUES}}

\end{center}

\vspace{1cm}

Durée : 4 heures 
\hfill
Coefficient 4

\vspace{1cm}

\dotfill
\begin{center}
L'usage des calculatrices est autorisé pour cette épreuve.\\
Le formulaire personnel de mathématiques est autorisé.
\end{center}
\dotfill

\vspace{1cm}


\begin{bf}

Le candidat doit traiter les deux exercices et le problème.\\
Le candidat est invité à faire figurer sur la copie toute trace de recherche, même incomplète ou non fructueuse, qu'il aura developpée.\\
\\
Il est rappelé que la qualité de la rédaction, la clarté et la précision des raisonnements entreront pour une part importante dans l'appréciation des copies.\\
\\
Dès que le sujet vous est remis, assurez-vous qu'il est complet, que toutes les pages sont imprimées.\\
Le sujet comporte quatre pages.

\end{bf}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Page 2%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\textbf{\textsc{\Large{Exercice 1}} \hfill 5 points}

\vspace{0.5cm}

{\fontsize{16}{12}\selectfont $\C$} est l'ensemble des nombres complexes et i désigne le nombre complexe de module 1 et d'argument $\dfrac{\pi}{2}$.

\vspace{0.5cm}
\begin{enumerate}
\item  Résoudre dans l'ensemble {\fontsize{16}{12}\selectfont $\C$} l'équation :
\[z^2 - 4z+16 = 0.\]

\vspace{0.5cm}
\item On considère les nombres complexes :
\[ z_{1} = 2+2\text{i}\sqrt{3} \quad  \text{et}\quad z_{2} =  2 - 2\text{i}\sqrt{3}.\]
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le module et un argument de $z_{1}$.
		\item \'Ecrire $z_{1}$, puis $z_{2}$ sous forme exponentielle.
	\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}
\item Le plan est muni d'un repère orthonormal direct \Ouv{} d'unité $1$~cm.

On considère la rotation $r$ de centre O et d'angle $- \ \dfrac{2\pi}{3}$.
	\begin{enumerate}
		\item Placer les points M$_{1}$, et M$_{2}$ d'affixes respectives $z_{1}$ et $z_{2}$ dans le repère \Ouv.
		\item Montrer que le point M$_{2}$ est l'image du point M$_{1}$ par la rotation $r$.
		\item On appelle M$_{3}$ le point image du point M$_{2}$ par la rotation $r$.
		
Calculer l'affixe $z_{3}$ du point M$_{3}$.
Placer le point M$_{3}$ dans le repère \Ouv.
		\item Démontrer que le triangle M$_{1}$M$_{2}$M$_{3}$ est équilatéral.
	\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}
\item Vérifier que les nombres complexes $\left(z_{1}\right)^6$ et	$\dfrac{\left(z_{1}\right)^4}{\left(z_{2}\right)^2}$	sont des entiers naturels.

On utilisera la forme de $z_{1}$ et $z_{2}$ la plus adaptée.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Page 3%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\textbf{\textsc{\Large{Exercice 2}} \hfill 4 points}

\vspace{0.5cm}

Un joueur lance successivement et dans cet ordre trois pièces de monnaie : une de $2$~euros et deux de $1$~euro.


\vspace{0.5cm}
\begin{enumerate}
\item  Déterminer les différents résultats possibles, sachant qu'un résultat peut être considéré comme un triplet du type (P, F, P) par exemple, P désignant pile et F désignant face.

Chaque pièce est parfaitement équilibrée. On est dans une situation d'équiprobabilité.

\vspace{0.5cm}
\item  Si les trois pièces présentent leur côté face, le joueur perd $5$~euros : sinon il gagne la somme des euros figurant sur les pièces présentant leur côté pile.

Soit X la variable aléatoire qui, à chaque lancer des trois pièces, associe la somme d'argent gagnée en euros. Lorsque le joueur perd, la variable X prend alors une valeur négative.
	\begin{enumerate}
		\item  Quelles valeurs peut prendre X ?
		\item  Donner la loi de probabilité de X.
		\item  Calculer la probabilité de l'évènement \og  X $\leqslant  2$ \fg.
	\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}
\item  On dit qu'un jeu est équitable lorsque l'espérance mathématique du gain est égale à $0$.
	\begin{enumerate}
		\item  Ce jeu est-il équitable ?
		\item  Quelle somme le joueur devrait-il perdre lorsque les trois pièces présentent leur côté face pour que ce jeu soit équitable ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\vspace{1 cm}


\textbf{\textsc{\Large{Problème}} \hfill 11 points}

\vspace{0.5cm}

Dans tout le problème, $I$ désigne l'intervalle $]0;+\infty[$.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Partie A : }

\vspace{0.5cm}
Soit $g$ la fonction définie sur l'intervalle $I$ par :\\
$$g(x)=x^2+3-2 \ln (x)$$

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}

	\item On note $g'$ la dérivée de la fonction $g$. Calculer $g'(x)$ et étudier son signe pour $x$ appartenant à l'intervalle $I$.

	\item Dresser le tableau de variations de la fonction $g$. (Les limites de la fonction $g$ en $0$ et $+\infty$ ne sont pas demandées).

	\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

\item Calculer $g(1)$, en déduire le signe de $g(x)$ pour $x$ appartenant à l'intervalle $I$.

\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Page 4%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage

\textbf{Partie B : }

\vspace{0.5cm}
Soit $f$ la fonction définie sur l'intervalle $I$ par :\\
$$f(x)=\frac{1}{2}x-\frac{1}{2x}+\frac{\ln (x)}{x}$$ 

On note $f'$ la fonction dérivée de la fonction $f$ sur l'intervalle $I$ et {\fontsize{16}{12}\selectfont $\mathcal{C}$} la courbe représentative de $f$ dans un repère \Oij ~d'unités graphiques 2 cm.

\begin{enumerate}

\item 

	\begin{enumerate}
	\item \'Etudier la limite de $f$ en 0 et en déduire l'existence d'une asymptote à la courbe {\fontsize{16}{12}\selectfont $\mathcal{C}$}.
	\item \'Etudier la limite de $f$ en $+\infty$.
	\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}
\item 
	\begin{enumerate}

	\item Montrer que, pour tout nombre réel $x$ de l'intervalle $I$, $f'(x)=\dfrac{g(x)}{2x^2}$.
	\item Déduire de la partie A le signe de $f'(x)$ puis le sens de variation de la fonction $f$ sur l'intervalle $I$.
	\item \'Etablir le tableau de variations de la fonction $f$ sur l'intervalle $I$.
	
	\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}
\item Soit {\fontsize{16}{12}\selectfont $\mathcal{D}$} la droite d'équation $y=\dfrac{1}{2}x$ dans le repère \Oij.

	\begin{enumerate}

	\item Montrer que la droite {\fontsize{16}{12}\selectfont $\mathcal{D}$} est asymptote à la courbe {\fontsize{16}{12}\selectfont $\mathcal{C}$}.
	\item Déterminer par le calcul les coordonnées du point d'intersection $E$ de la courbe {\fontsize{16}{12}\selectfont $\mathcal{C}$} et de la droite {\fontsize{16}{12}\selectfont $\mathcal{D}$}.
	\item Sur l'intervalle $I$, déterminer la position de la courbe {\fontsize{16}{12}\selectfont $\mathcal{C}$} par rapport à l'asymptote {\fontsize{16}{12}\selectfont $\mathcal{D}$}.
	
	\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}
\item Déterminer une équation de la tangente {\fontsize{16}{12}\selectfont $\mathcal{T}$} à la courbe {\fontsize{16}{12}\selectfont $\mathcal{C}$} au point d'abscisse $x=1$.

\vspace{0.5cm}
\item Montrer que l'équation $f(x)=2$ admet une unique solution $\alpha$ appartenant à l'intervalle $[3;4]$. Donner un encadrement de cette solution à $10^{-2}$ près.

\vspace{0.5cm}
\item En utilisant les résultats précédents, tracer avec soin dans le même repère \Oij ~l'asymptote {\fontsize{16}{12}\selectfont $\mathcal{D}$}, la tangente {\fontsize{16}{12}\selectfont $\mathcal{T}$} et la courbe {\fontsize{16}{12}\selectfont $\mathcal{C}$}.

\end{enumerate}


\end{document}