\input{/Users/marierenard/Dropbox/LaTeX/tex/Preambule/preambule.tex}
\input{th_ex.tex}

\fancyhf{}
\rhead{ \textcolor{orange!90}{\textsc{Calculatrice\\ Menu statistique}}}
\lhead{}
\rfoot{ \textcolor{blue}{Module}}
\lfoot{ \textcolor{blue}{Seconde}}
\cfoot{}
\renewcommand \headrulewidth{0pt}
\renewcommand {\footrule}{{\color{orange!70}\rule{\textwidth}{0.9pt}}\\}
\pagestyle{fancy}

\newboxedtheoremFiEx[boxcolor=orange!70, background=orange!8, titlebackground=white,
titleboxcolor = orange]{Chapitre}{Module n° 7}{}

\newboxedtheorembl[boxcolor=white, background=white, titlebackground=white,
titleboxcolor = blue]{Exo}{Exercice}{compteurEX}


\begin{document}
\vspace{-30pt}
%\textcolor{blue}{  %_____________texte en bleu
\begin{Chapitre}
   \begin{center}
   \textcolor{blue}{\bsc{Analyse de données}} 
   \end{center}  
   \vspace{-10pt} 
\end{Chapitre}
\begin{flushright}
\end{flushright}
\setlength{\parskip}{3ex plus 1ex minus 1ex}
\setlength{\parindent}{0cm} 
\vspace{-30pt}
%_______________________________________________________________
\textcolor{blue}{\textbf{I. Tirages équilibrés ou non?}}\\[15pt]
Soit $n$ un entier naturel.\\
On lance $n$ fois de suite une pièce de monnaie et on compte le nombre d'obtention de \og PILE \fg.\\
On s'intéresse à l'événement \og le tirage est équilibré\fg , c'est-à-dire qu'il contient autant de PILE que de FACE.
\vspace{10pt}
\begin{enumerate}
\item Dix lancers successifs\\[5pt]
On lance dix fois la pièce de monnaie.\\
Les fréquences théoriques en pourcentages, arrondies au dixième, sont données par le tableau ci-dessous:
\begin{center}
 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{1.01\linewidth}{|m{4cm} |*{11}{>{\centering\arraybackslash}X|}}
\hline
\rowcolor{blue!10}\centering Nombre de \og PILE\fg   & 0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10 \\
\hline
\centering Fréquence (en \% ) & 0,1&1,0&4,4&11,7&20,5&24,6&20,5&11,7&4,4&1,0&0,1 \\
\hline
\end{tabularx} 
\end{center}
\vspace{20pt}
	\begin{enumerate}
	\item Déterminer le nombre moyen d'obtention de \og PILE\fg.
	\item Est-il vrai que l'on a moins d'une chance sur quatre d'obtenir un tirage équilibré?
	\item Construire le diagramme en bâtons associé à la distribution des fréquences.
	\end{enumerate}
	\vspace{20pt}
\item Deux lancers successifs\\[5pt]
On lance maintenant deux fois la pièce.
	\begin{enumerate}
	\item Réaliser un arbre pondéré associé à cette situation.
	\item Reproduire et compléter le tableau de fréquences ci-dessous:\\
	\begin{center}
 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{0.7\linewidth}{|m{4cm} |*{3}{>{\centering\arraybackslash}X|}}
\hline
\rowcolor{blue!10}\centering Nombre de \og PILE\fg   & 0&1&2 \\
\hline
\centering Fréquence (en \% ) & & & \\
\hline
\end{tabularx} 
\end{center}
\vspace{10pt}
	\item Peut-on dire ici que le tirage est équilibré dans 50 \% des cas?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\newpage

%_______________
\textcolor{blue}{\textbf{II. Déterminer la médiane et la moyenne}}\\[15pt]
Une entreprise emploie des personnes dont l'ancienneté est comprise entre 1an et 8 ans.\\
Les effectifs sont donnés dans le tableau ci-dessous:\\[-30pt]
\begin{center}
 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{1.01\linewidth}{|m{4cm} |*{9}{>{\centering\arraybackslash}X|}}
\hline
\rowcolor{blue!10}\centering Ancienneté   & 1 an&2 ans&3 ans&4 ans&5 ans&6 ans&7 ans&8 ans&Total \\
\hline
\centering Effectifs & 7&6&5&6&7&11&3&5&\\
\hline
\centering Effectifs cumulés croissants& 7&&&&&&&&\\
\hline
\end{tabularx} 
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Déterminer le nombre de salariés de cette entreprise.
\item \begin{enumerate}
	\item Compléter la ligne des effectifs cumulés croissants.
	\item En déduire la valeur médiane de l'ancienneté.
	\end{enumerate}
\item  Calculer l'ancienneté moyenne des employés de cette entreprise.
\item Dans une autre entreprise l'ancienneté moyenne est de 6 ans et on sait que l'ancienneté moyenne des deux entreprises réunies est de 5 ans.\\
Combien de personnes emploie la seconde entreprise?
\end{enumerate}
\vspace{15pt}


\end{document}

