\documentclass[10pt, french]{book}
\input{preambule_2015}
\input{commandes_2015}
\input presentation_fiche_2015
\ReglePied

\entete{}{}{}
\pieddepage{série \bsc{S}}{\thepage{} / \pageref{LastPage}}{Année 2015-2016}

\renewenvironment{Exo}[1][]{%
  \refstepcounter{exo}\textbf{\textsc{Exercice} \theexo}\hfill \textbf{\textit{#1}}\par}%
{\pagebreak[0]\[***\]}


\parindent=0pt

\newcommand{\bacblanc}{
\thispagestyle{empty}
\textbf{Lycée Jean-Pierre Timbaud \hfill Février 2016}
\vspace*{1cm}
    \begin{center}
    \bfseries
    \LARGE
    \scshape
        Session 2016\par\vspace{0.5cm}
        Baccalauréat Blanc \par\vspace{1cm}
        Série S\par\vspace{1cm}
        {\fontsize{40pt}{10pt}\selectfont Mathématiques}
        \par\vspace{1cm}
        {\fontsize{20pt}{10pt}\selectfont Enseignement obligatoire}
    \end{center}

\vspace{1.5cm}

Durée : 4 heures
\hfill
C{\oe}fficient 7

\vspace{1cm}

\hrule
    \begin{center}
        Les calculatrices électroniques de poche sont autorisées,conformément à la réglementation en vigueur.\par
    \end{center}
\hrule

\vspace{1cm}


    \begin{center}
        \bfseries
        Le sujet est composé de quatre exercices indépendants.
        
        \bigskip
        
        Le candidat doit traiter tous les exercices.
         
        \bigskip
         
Dans chaque exercice, le candidat peut admettre un résultat précédemment donné dans le texte pour aborder les questions suivantes, à condition de l’indiquer clairement sur la copie.

\bigskip

Le candidat est invité à faire figurer sur la copie toute trace de recherche, même incomplète ou non fructueuse, qu’il aura développée.

\bigskip

Il est rappelé que la qualité de la rédaction, la clarté et la précision des raisonnements seront prises en compte dans l'appréciation des copies.
        
        \bigskip
        
        Dès que le sujet vous est remis, assurez-vous qu'il est complet, que toutes les pages sont imprimées.\par
        \bigskip
        
        \bigskip
        
        Le sujet comporte \pageref{LastPage} pages.
    \end{center}
\clearpage
}

\begin{document}
\newgeometry{margin=1.5cm}

\bacblanc

\begin{Exo}[5 points]
\'Enoncé...
\end{Exo}

\begin{Exo}[5 points]
\'Enoncé...
\end{Exo}

\begin{Exo}[5 points]
\'Enoncé...
\end{Exo}

\begin{Exo}[5 points]
\'Enoncé...
\end{Exo}



\end{document} 