\input{/Users/marierenard/Dropbox/LaTeX/tex/Preambule/preambule.tex}
\input{th_ex.tex}

\fancyhf{}
\rhead{ \textcolor{orange!90}{\textsc{Argumentation\\ Utilisation du contre exemple}}}
\lhead{}
\rfoot{ \textcolor{blue}{Module}}
\lfoot{ \textcolor{blue}{Seconde}}
\cfoot{}
\renewcommand \headrulewidth{0pt}
\renewcommand {\footrule}{{\color{orange!70}\rule{\textwidth}{0.9pt}}\\}
\pagestyle{fancy}

\newboxedtheoremFiEx[boxcolor=orange!70, background=orange!8, titlebackground=white,
titleboxcolor = orange]{Chapitre}{Module n° 8}{}

\newboxedtheorembl[boxcolor=white, background=white, titlebackground=white,
titleboxcolor = blue]{Exo}{Exercice}{compteurEX}


\begin{document}
\vspace{-30pt}
%\textcolor{blue}{  %_____________texte en bleu
\begin{Chapitre}
   \begin{center}
   \textcolor{blue}{\bsc{Argumenter, justifier}} 
   \end{center}  
   \vspace{-10pt} 
\end{Chapitre}
\begin{flushright}
\end{flushright}
\setlength{\parskip}{3ex plus 1ex minus 1ex}
\setlength{\parindent}{0cm} 
\vspace{-30pt}
%_______________________________________________________________
\textcolor{blue}{\textbf{I. Justifier une réponse: démontrer ou trouver un contre exemple}}\\[10pt]
\textit{Pour chacune des propositions ci-dessous, dire si elle est vraie ou fausse.\\
Pour la justification,
\begin{itemize}
\item si la réponse est \og vrai\fg, proposer une démonstration
\item si la réponse est \og faux\fg, trouver un contre exemple
\end{itemize}
}
\textsc{Remarques}
\begin{itemize}
\item Il faut bien distinguer les termes \og données\fg\  et \og valeurs\fg\  pour une série statistique.
\item La médiane d'une série statistique n'est pas forcément une des valeurs de la série.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item La somme des fréquences d'une série statistique vaut toujours 1.
\item La moitié des valeurs d'une série statistique sont supérieures ou égales à la médiane.
\item Une série statistique a une moyenne égale à 13.\\ Si on ajoute à cette série la donnée 13, alors la moyenne est inchangée.
\item Les fréquences sont proportionnelles aux effectifs.
\item La médiane est toujours supérieure ou égale à la moyenne.
\end{enumerate}
\vspace{15pt}

%_______________
\textcolor{blue}{\textbf{II. Résoudre un problème: définir et représenter une fonction}}\\[10pt]
Un opérateur téléphonique propose un abonnement mensuel de 15 \euro. Cet abonnement permet d'obtenir une réduction de 50\% sur l'heure de communication dont le prix est fixé à 12 \euro.\\
Un consommateur se demande à partir de quel nombre d'heures de communication  cet abonnement lui permettrait de réaliser une économie de plus de 15 \euro.
\begin{enumerate}
\item Définir deux fonctions $f$ et $g$ permettant d'exprimer, en \euro, le prix  $f(x)$ payé par un abonné pour $x$ heures de communication, et celui $g(x)$ payé par un non abonné pour ce même nombre d'heures.
\item Résoudre l'équation $f(x)=g(x)$.\\
Quelle interprétation donner à ce résultat?
\item  Représenter graphiquement les fonctions $f$ et $g$.\\
Comment utiliser le graphique pour donner la réponse au problème étudié?
\end{enumerate}
\vspace{15pt}


\end{document}

