\chapter{Graphiques et géométrie}\label{graph}

\section{Différentes méthodes }

$\star$ Le package \jargon{pstricks} a été longtemps très largement utilisé pour réaliser des figures géométriques et graphiques.

Il l'est toujours actuellement et offre de nombreuses possibilités pour créer des graphiques et figures géométriques.

Cependant, on rencontre des problèmes de compatibilité lorsque l'on compile en PDF\LaTeX{}.

$\star$ Le programme \jargon{metapost} est également très puissant et offre de nombreuses possibilités. 

Cependant il génére des fichiers externes qu'il faut ensuite inclure au document.

$\star$ Mon choix s'est donc porté sur le package \jargon{TikZ} qui possède un très grand nombre d'options et de possibilités, ainsi que sur un dérivé, le package \jargon{TkZ} qui utilise le premier et offre une syntaxe simplifié dans pas mal de cas de figures.

\section{Présentation générale de TikZ et TkZ}

Les packages \jargon{TikZ} et \jargon{TkZ} possèdent des librairies . 

Pour les utiliser il faut ajouter dans le préambule :

\verb!\usepackage{tikz,tkz-base,tkz-fct,tkz-euclide,tkz-tab,tkz-graph,tikz-3dplot}!

\begin{verbatim}
\usetikzlibrary{calc,shapes,arrows,plotmarks,lindenmayersystems,decorations,
decorations.markings,decorations.pathmorphing,
decorations.pathreplacing,patterns,positioning,decorations.text}
\end{verbatim}!

Pour utiliser les différents objets \jargon{TkZ}, on ajoute :

\verb!\usetkzobj{all}!

Certaines commandes \jargon{TkZ} nécessite d'effectuer des calculs pour obtenir les figures et graphiques et utilise le package \jargon{pgfplots}.

On ajoute donc également la commande 
\verb!\usepackage{pgfplots}!

On ajoutera enfin l'appel au package \jargon{etex} qui augmente la capacité de mémoire de \LaTeX{}, ce qui peut s'avérer nécessaire lorsque le document contient pas mal de figures nécessitant beaucoup de calculs.

Voici donc un préambule possible tenant compte de tous ces \jargon{packages} :

\medskip

\VerbatimInput[label={[Document TikZ]},gobble=0]{exemples/doctikz.tex}

\medskip

\section{Exemples de figures utilisant TikZ}

\begin{info}
Ces figures sont réalisables avec des commandes des \jargon{packages} \ordi{TkZ} que l'on voit juste après.
\end{info}


\medskip

\VerbatimInput[label={[Axe gradué]},gobble=0]{exemples/tikzaxegradue.tex}

\medskip
\input{exemples/tikzaxegradue}
\medskip

\VerbatimInput[label={[Courbe passant par des points donnés]},gobble=0]{exemples/tikzcourbepoints.tex}

\medskip
\input{exemples/tikzcourbepoints}
\medskip

\VerbatimInput[label={[Diagrammes de Venn]},gobble=0]{exemples/tikzvenn.tex}

\medskip
\input{exemples/tikzvenn}
\medskip

Un arbre pondéré généré à partir du site \url{http://math.et.info.free.fr/}
\VerbatimInput[label={[Arbre pondéré]},gobble=0]{exemples/tikzarbre.tex}

\medskip
\input{exemples/tikzarbre}
\medskip

\VerbatimInput[label={[Graphe probabiliste]},gobble=0]{exemples/tikzgrapheproba.tex}

\medskip
\input{exemples/tikzgrapheproba}

\section{Exemples en ligne}

\begin{info}
On retrouve énormément de figures créées avec TikZ sur le site \href{http://www.texample.net/tikz/examples/}{texample.net}.
\end{info}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Exemples de figures utilisant TkZ}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{info}
Les \jargon{packages} \ordi{TikZ} et \ordi{TkZ} sont compatibles et leurs commandes peuvent donc être utilisées pour une même figure.
\end{info}

Voici une figure du plan toute simple avec des angles marqués.

\VerbatimInput[label={[Avec des angles marqués]},gobble=0]{exemples/tkzanglesmarques.tex}

\medskip
\input{exemples/tkzanglesmarques}
\medskip

Voici une figure correspond au patron d'un prisme droit et sur laquelle on a marqué des angles droits, des segments de même longueur, des arcs de cercle.

\VerbatimInput[label={[Avec des arcs de cercle]},gobble=0]{exemples/tkzarccercle.tex}

\medskip
\input{exemples/tkzarccercle}
\medskip

Voici une figure dans laquelle on définit des points comme intersection de droites et comme barycentre d'autres points.

\VerbatimInput[label={[Intersection de droites, barycentre]},gobble=0]{exemples/tkzintersectionbarycentre.tex}

\medskip
\input{exemples/tkzintersectionbarycentre}
\medskip

Voici une figure avec des vecteurs.

\VerbatimInput[label={[Avec des vecteurs]},gobble=0]{exemples/tkzvecteurs.tex}

\medskip
\input{exemples/tkzvecteurs}
\medskip

Voici un polygone d'effectifs cumulés croissants.

\VerbatimInput[label={[Polygone d'E.C.C.]},gobble=0]{exemples/tkzecc.tex}

\medskip
\input{exemples/tkzecc}
\medskip

Voici une figure construite sur un quadrillage Seyes avec des vecteurs.

Cette figure utilise une commande qui a été créée dans le preambule et qui est la suivante :

\begin{verbatim}
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]
{\draw[line width=0.3mm, color=blue!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
\draw[line width=0.3mm, color=blue!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2; }
\end{verbatim}

\VerbatimInput[label={[Quadrillage Seyes et vecteurs]},gobble=0]{exemples/tkzseyes.tex}

\medskip
\input{exemples/tkzseyes}
\medskip


Voici un graphique comportant des tangentes et un effet loupe.

Pour l'effet loupe, la librairie \jargon{spy} de TikZ a besoin d'être chargée.

\VerbatimInput[label={[Tangentes et effet loupe]},gobble=0]{exemples/tkztangenteloupe.tex}

\medskip
\input{exemples/tkztangenteloupe}
\medskip

\begin{info}
Avec la commande \textbackslash\verb!tkzfct!, utilisée dans l'exemple précédent, on peut tracer des courbes de fonctions avec une syntaxe relativement simplifiée.
\end{info}

Voici d'autres exemples :

\VerbatimInput[label={[Aire entre deux courbes]},gobble=0]{exemples/tkzaireentrecourbes.tex}

\medskip
\input{exemples/tkzaireentrecourbes}
\medskip

Visualisation d'une somme de Riemann.

\VerbatimInput[label={[Une somme de Riemann]},gobble=0]{exemples/tkzsommeriemann.tex}

\medskip
\input{exemples/tkzsommeriemann}
\medskip

Une courbe paramétrée.

\VerbatimInput[label={[Une courbe paramétrée]},gobble=0]{exemples/tkzcourbeparametree.tex}

\medskip
\input{exemples/tkzcourbeparametree}
\medskip

Des aires sous une courbe.

\VerbatimInput[label={[Des aires sous une courbe]},gobble=0]{exemples/tkzairesouscourbe.tex}

\medskip
\input{exemples/tkzairesouscourbe}
%\medskip

