\documentclass[12pt,french]{book}
\input{preambule_2013}

\renewenvironment{exo}[1]{%
  \refstepcounter{exo}\underline{\textbf{Exercice \theexo :}} \quad \textit{#1}\par
  \medskip}%
{\bigskip}

\pieddepage{}{}{\thepage}

\begin{document}
\underline{\textbf{\bsc{Contrôle commun de seconde}}} \hspace{\stretch{1}} \underline{\textbf{\bsc{Nom} :}} \hspace{\stretch{2}} \underline{\textbf{Classe :}} \hspace{\stretch{2}}\medskip

{\sffamily
Jeudi $28$ février $\np{2013}$ - \textbf{Durée :} 2 heures - 4 \textbf{exercices à traiter} - Le sujet comporte \pageref{LastPage} pages - \medskip

\textbf{Rendre le sujet avec la copie.} Le barème est indicatif.
}\bigskip

\begin{exo}{($9,5$ points)}
    Soit \Oij un repère orthonormé du plan.\par 
    Soient les points $A(-5 \pv -4)$, $B(-1 \pv 6)$ et $C(1 \pv 2)$.

    \begin{enumerate}
        \item Faire une figure que l'on complétera au fur et à mesure de l'exercice.
        \item Montrer que le triangle $ABC$ est rectangle isocèle.
        \item Calculer les coordonnées du milieu $\Omega$ du segment $[AC]$.
        \item Déterminer le \coef directeur de la droite $(AB)$.
        \item Déterminer une équation de la droite $\Delta$ parallèle à la droite $(AB)$ passant par le point $C$.
        \item Calculer les coordonnées du point d'intersection $D$ de la droite $\Delta$ et de l'axe des abscisses.
        \item \begin{enumerate}
                        \item Tracer la droite $d$ d'équation $y = -2 x - 6$.
                        \item Le point $D$, défini à la question 6, appartient-il à la droite $d$ ?
                \end{enumerate}
        \item Déterminer la nature du quadrilatère $ABCD$. Justifier soigneusement la réponse.
    \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}{($8,5$ points)}
    Une usine fabrique des rouleaux de tissu qu’elle vend à des ateliers de confection.\par
    Le fournisseur veut contrôler la conformité de sa production. Pour cela il prend un échantillon de $200$ rouleaux et mesure les longueurs de tissu de ceux-ci. Toutes les mesures de longueurs sont exprimées en mètres. Il obtient les résultats suivants :

    \begin{center}
    \scriptsize    
        \begin{tabular}{|>\bfseries c|*{14}{c|}}
          \hline
            Longueur & $49,4$ & $49,5$ & $49,6$ & $49,7$ & $49,8$ & $49,9$ & $50,0$ & $50,1$ & $50,2$ & $50,3$ & $50,4$ & $50,5$ & $50,6$ & $50,7$ \\
          \hline
            Effectif & $2$ & $8$ & $4$  & $19$  & $25$  & $29$  & $33$  & $30$  & $22$  & $15$  & $7$  & $3$  & $2$  & $1$  \\
          \hline
            E.C.C. &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   \\
          \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    \begin{enumerate}
        \item Compléter la ligne ECC (effectifs cumulés croissants) dans le tableau ci-dessus.
        \item Déterminer la valeur exacte puis la valeur arrondie à $0,01$ près de la moyenne de cette série. Interpréter cette valeur dans le cas étudié.
        \item Déterminer la médiane $M_e$ de cette série. Justifier votre calcul.
        \item Déterminer les quartiles $Q_1$ et $Q_3$ de cette série. Justifier vos résultats.
        \item Préciser l’étendue de cette série.
    \end{enumerate}
    
Le fournisseur a alors établi un protocole de conformité : pour qu’un rouleau de tissu soit conforme, la longueur de tissu doit appartenir à l’intervalle $\intervalleff{49,6}{50,4}$.

    \begin{enumerate}[resume]
        \item Calculer le pourcentage de rouleaux conformes de cet échantillon.
        \item De plus il estime que la machine nécessite un réglage si, dans un échantillon de $200$ rouleaux,  le pourcentage de rouleaux non conformes est strictement supérieur à $10\%$.\par Est-ce le cas ?
    \end{enumerate}
\end{exo}

\clearpage % force le changement de page

\entete{}{\underline{\textbf{\bsc{Nom} :}}}{\underline{\textbf{Classe :}}\hspace{2cm}}

\begin{exo}{(13 points)}
    \underline{\textbf{Partie A :}}\medskip
    
    Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x) = 0,1x^2 + 2x + \np{1000}$.\medskip
    
    \begin{enumerate}
        \item Calculer l'image de $100$ par $f$.\label{image}
        \item Vérifier que, pour tout $x \in \R$, $0,1x^2 + 2x - \np{2550} = (0,1x + 17)(x - 150)$.
        \item Résoudre dans $\R$ l'équation $0,1x^2 + 2x - \np{2550} = 0$.
        \item En déduire, par le calcul, les éventuels antécédents de $\np{3550}$ par $f$.\label{antecedent}
    \end{enumerate}\medskip
    
    \underline{\textbf{Partie B :}}\medskip

    \begin{minipage}{0.5\textwidth}
        Une entreprise produit et commercialise des tables.\par
        Le coût de production de $x$ tables est donné par la formule : $C(x) = 0,1x^2 + 2x + \np{1000}.$

        La courbe de la fonction $C$ est représentée sur $\intervallefo{0}{+\infty}$ dans le repère ci-contre.

        \begin{enumerate}
            \item Déduire des réponses aux questions \ref{image} et \ref{antecedent} de la partie A des informations concrètes sur la fonction coût $C$.
            \item Chaque table est vendue \EUR{$27$}. Ainsi, la recette $R(x)$ réalisée par l'entreprise correspondant à $x$ tables vendues est \[R(x) = 27x.\]
            \begin{enumerate}
                \item De quel type de fonctions s'agit-il ?
                \item De quelle nature est la représentation graphique de la fonction $R$ ?
                \item Tracer la coure représentative de $R$ sur le même graphique que la courbe de $C$.
            \end{enumerate}
            \item On appelle "bénéfice" la différence entre la recette et le coût de production.
            Ainsi, le bénéfice $B(x)$ pour $x$ tables produites et vendues est $B(x) = R(x) - C(x)$.\par\medskip
            Déterminer graphiquement le nombre de tables que l'entreprise doit produire et vendre pour réaliser un bénéfice strictement positif.
        \end{enumerate}
    \end{minipage}\qquad
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[xscale=0.02,yscale=0.35]
                \draw[style=help lines] (-25,-1) grid[xstep=50,ystep=1] (225,40);
                \draw[->] (-25,0) -- (225,0);
                \draw[->] (0,-1) -- (0,41.5);
                \draw[blue,thick,domain=0:215,samples=200]plot(\x,{(0.1*\x*\x+2*\x+1000)/150});
                \foreach \x in {0,50,...,200} \draw(\x,0) node {\tiny$\vert$} node[below right=-3.5pt] {\tiny $\x$};
                \foreach \x in {-150,0,...,6000} \draw(0,\x/150) node {$-$} node[left] {\tiny$\x$};
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{minipage}

\medskip

    \underline{\textbf{Partie C :}}\medskip
    
    \begin{enumerate}
        \item Vérifier que, pour tout $x \in \R$, $B(x) = -0,1x^2 + 25x - \np{1000}$.
        \item À l'aide de la calculatrice, remplir de tableau de valeurs ci-dessous :
            \[\begin{array}{|c|*{10}{>{\centering\arraybackslash}p{1cm}|}}
                \hline
                    x & 0 & 20 & 50 & 80 & 100 & 125 & 150 & 170 & 200 & 230 \\
                \hline
                    B(x) & & & & & & & & & & \\
                \hline
            \end{array}\]
            
        \item Tracer la courbe représentative de la fonction $B$ dans le repère ci-dessous :
        
            \begin{tikzpicture}[xscale=0.06,yscale=0.1]
                \draw[style=help lines] (-15,-55) grid[xstep=10,ystep=5] (239,60);
                \draw[->] (-12,0) -- (240,0);
                \draw[->] (0,-57) -- (0,63);
                \foreach \x in {10,20,...,230} \draw(\x,0) node {\tiny$\vert$} node[below] {\tiny $\x$};
                \draw (-10,0) node {\tiny$\vert$} node[below left=-3] {\tiny $-10$};
                \draw (0,0) node[below right=-3pt] {\tiny $0$} node[above left=-3.5pt] {\tiny $0$};
                \foreach \x in {-550,-500,...,-50} \draw(0,\x/10) node {$-$} node[left] {\tiny$\x$};
                \foreach \x in {50,100,...,600} \draw(0,\x/10) node {$-$} node[left] {\tiny$\x$};
            \end{tikzpicture}
        
        \item Donner le tableau de variations de la fonction $B$ sur $\intervalleff{0}{230}$.
        
        \item Quel doit être le nombre de tables produites et vendues par l'entreprise pour qu'elle réalise le bénéfice maximal ? Quel est ce bénéfice maximal ?
    \end{enumerate}
\end{exo}

\clearpage

\begin{exo}{($10,5$ points)}
    Le tableau donné en Annexe 1 fournit pour $\np{2012}$ la répartition des accidents corporels de la route par tranche horaire de la journée.
    
    \begin{enumerate}
        \item Déterminer la fréquence en pourcentage arrondie au dixième et la fréquence cumulée croissante de chacune des classes. On reportera les valeurs sur le tableau donné en Annexe 1.
        \item Compléter le polygone des fréquences cumulées croissantes dans le repère de l'Annexe 1.
        \item
            \begin{enumerate}
                \item Déterminer graphiquement une valeur approchée de la médiane $M_e$ et des premier et troisième quartiles $\mtc Q_1$ et $\mtc Q_3$. Les résultats seront donnés en heures minutes et on laissera les pointillés apparents.
                \item Interpréter le premier quartile.
            \end{enumerate}
        \item
            \begin{enumerate}
                \item L'affirmation << $50\%$ des accidents corporels ont lieu avant midi >> est-elle vraie ou fausse ? Justifier.
                \item L'affirmation << au moins $50\%$ des accidents corporels ont lieu entre $10$h et $19$h >> est-elle vraie ou fausse ? Justifier.
                \item À partir de quelle heure peut-on dire que $80\%$ des accidents corporels ont eu lieu dans la journée ?
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{exo}

\clearpage

\begin{center}
    \underline{\textbf{Annexe 1}}
\end{center}\bigskip

\begin{center}
    \begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|c|>\centering X|>\centering X|>{\centering\arraybackslash} X|}
        \hline
            \rowcolor{gray!50} Heure & Accidents corporels & Fréquence & FCC \\
        \hline
            $\intervallefo{0}{3}$ & $\np{3800}$ & & \\
        \hline
            $\intervallefo{3}{6}$ & $\np{2000}$ & & \\
        \hline
            $\intervallefo{6}{9}$ & $\np{10330}$ & & \\
        \hline
            $\intervallefo{9}{12}$ & $\np{12070}$ & & \\
        \hline
            $\intervallefo{12}{15}$ & $\np{16050}$ & & \\
        \hline
            $\intervallefo{15}{18}$ & $\np{19600}$ & & \\
        \hline
            $\intervallefo{18}{21}$ & $\np{18000}$ & & \\
        \hline
            $\intervallefo{21}{24}$ & $\np{8150}$ & & \\
        \hline
            Total & $\np{90000}$ & & \multicolumn{1}{c}{}\\
        \cline{1-3}
    \end{tabularx}
\end{center}\vfill

\begin{tikzpicture}[xscale=0.6,yscale=0.12]
    \draw[style=help lines] (0,0) grid[xstep=0.5,ystep=2] (25.5,105);
    \draw[->] (0,0) -- (25.5,0);
    \draw[->] (0,0) -- (0,105);
    \foreach \x in {0,1,...,25} \draw(\x,0) node {\tiny$\vert$} node[below] {\tiny$\x$};
    \foreach \x in {5,10,...,100} \draw(0,\x) node {\tiny$-$} node[left] {\tiny$\x$};
    \draw[color=OliveGreen,line width=1pt] plot[mark=o,mark size=5pt] coordinates {(0,0) (3,4.22)};
    % La marque est ici écrasée à cause de l'échelle des ordonnées.
    % Autres types de marque : asterisk, -,|, star, oplus, diamond, square, otimes, triangle, pentagon.
    % une alternative à la place est d'utiliser la ligne suivante :
    %\draw (0,0) node{\tiny$\bullet$} -- (3,4.22) node{\tiny$\bullet$};
\end{tikzpicture}
\end{document}