\documentclass[10pt,twoside,openright]{book}

\usepackage{monpackage}

\entete{\seconde{} 1}{Fonctions affines par morceaux}{27/03/2006}

\pieddepage{}{}{}

\begin{document}

\exo

\begin{enumerate}
\item Tracer les droites $d_1$ et $d_2$ représentant les fonctions
affines définies sur $\R$ par $$g(x) = -x + 1 \qq h(x) = 2x + 1.$$

\item Soit la fonction $f$ définie sur $\R$ par
$$\left\{\begin{array}{rclcl}
f(x) & = & -x + 1 & \mathrm{si} & x \leq 0\\
f(x) & = & 2x + 1 & \mathrm{si} & x > 0
\end{array}\right.$$

Repasser en rouge :
\begin{itemize}
\puce la partie de $d_1$ correspondant à $x \leq 0$

\puce La partie de $d_2$ correspondant à $x > 0$.
\end{itemize}
\end{enumerate}

{\itshape La courbe rouge ainsi obtenue est la courbe représentative
de la fonction $f$. On dit que $f$ est une fonction affine par
morceaux.}\vsd

\exo

En utilisant la même méthode que dans l'exercice précédent,
représenter la fonction $f$ telle que
$$\left\{\begin{array}{rclcl}
f(x) & = & 3x - 2 & \mathrm{si} & x \leq 1\\[6pt]
f(x) & = & \dfrac13 x + \dfrac23 & \mathrm{si} & x > 1
\end{array}\right.$$

\exo

Paul va au lycée.

\begin{itemize}
\puce Il se rend à pied d'un pas régulier jusqu'à la station de
métro la plus proche (à 500 m de chez lui) en 8 minutes.

\puce Il prend alors le métro et parcourt 3 km en 4 minutes.

\puce Sur le quai du métro, il rencontre une amie avec qui il
discute pendant 10 minutes sans se déplacer.

\puce Finalement, il reprend sa marche et arrive au lycée, situé à
250 m du métro, en 4 minutes.
\end{itemize}\vsc

\begin{enumerate}
\item Représenter sur un graphique la distance (en mètres) parcourue par
Paul en fonction du temps (en minutes).

\item En combien de temps Paul a-t-il parcouru les 325 premiers
mètres en sortant de chez lui ? Le déterminer par le calcul.

\item Quelle est la vitesse moyenne du métro ? Le déterminer par le
calcul.
\end{enumerate}\vsd

\exo

On considère la fonction $f : x \mapsto |x|$, appelée << fonction
valeur absolue >>.

\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item Quel est l'ensemble de définition de cette fonction ?

\item Peut-on dire qu'il s'agit d'une fonction affine par morceaux ?
Justifier.
\end{enumerate}
\item \'Etudier la parité de la fonction $f$.

\item Dresser le tableau de variations de $f$ sur $\R$.

\item Construire la représentation graphique de cette fonction sur
l'intervalle $[-5 \pv 5]$.
\end{enumerate}


\end{document}
