\documentclass[a4paper,french]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel} 
\usepackage{etex}
\usepackage{fourier}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage[colorlinks=true,urlcolor=blue]{hyperref}
\usepackage{pas-crosswords}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{tcolorbox}
	\tcbuselibrary{skins}
	\tcbuselibrary{theorems}
	\tcbuselibrary{breakable}

% --- Propre à cette doc

%\usepackage{cellspace}
%\setlength{\cellspacetoplimit}{4pt}
%\setlength{\cellspacebottomlimit}{4pt}
\usepackage{tabularx}

\usetikzlibrary{patterns}

% ----------------------

\setlength{\parindent}{0pt}

\input{doc.codes.tex}
\input{doc.styles.tex}

\begin{document}

\begin{center}
\begin{tcolorbox}[head]
{\bfseries\LARGE Documentation \texttt{pas-crosswords} }\\[3mm]
{\large Version 1.03 -- \today}
\end{tcolorbox}

{\large 
\href{http://www.mathweb.fr/contact.html}{Stéphane Pasquet}}
\end{center}

\begin{tcolorbox}[toc]
\makeatletter
\@starttoc{toc}
\makeatother
\end{tcolorbox}

\section{Introduction et installation}

L'extension \texttt{pas-crosswords} a été conçue dans le but de créer facilement des grilles de mots croisés. 

\medskip

Cette extension charge automatiquement les extensions suivantes :

\medskip

\begin{quote}
tikz \\
xkeyval\\
xstring\\
multido\\
fp
\end{quote}

\medskip

Sous Ubuntu, on pourra décompresser \texttt{pas-crosswords.zip} dans le répertoire :

\begin{verbatim}
./texlive/texmf-local/tex/latex/
\end{verbatim}

de sorte à avoir :


\begin{verbatim}
./texlive/texmf-local/tex/latex/pas-crosswords/latex/pas-crosswords.sty
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
./texlive/texmf-local/tex/latex/pas-crosswords/doc/pas-crosswords.tex
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
./texlive/texmf-local/tex/latex/pas-crosswords/doc/doc.codes.tex
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
./texlive/texmf-local/tex/latex/pas-crosswords/doc/doc.styles.tex
\end{verbatim}

\medskip

Après installation, n'oubliez pas de taper la commande \texttt{texhash} dans le terminal pour mettre à jour la base de données des extensions.

\bigskip 

Avec Miktex (sous Windows) ou macTex (sous Mac OS), j'imagine que l'arborescence ressemble à ce qui est écrit précédemment.

\section{Les commandes}

\subsection{Création d'une grille}

\begin{tcblisting}{codeTEX,title={Création d'une grille}}
\begin{tikzpicture}
\begin{crossgrid}[h=9,v=9]

\end{crossgrid}
\end{tikzpicture}
\end{tcblisting}

\medskip

Cette commande trace une grille. Les paramètres \texttt{h} et \texttt{v} représentent, respectivement, le nombre de cases horizontales et verticales.

\subsection{Création d'une case noire}

\begin{tcblisting}{codeTEX,title={Création d'une case noire}}
\blackcase{x}{y}
\end{tcblisting}

\medskip

\texttt{x} et \texttt{y} représentent respectivement le numéro de la colonne et le numéro de la ligne (en partant du haut) où se situe la case noire.


\subsection{Création de plusieurs cases noires}

\begin{tcblisting}{codeTEX,title={Création de plusieurs cases noires en m\^eme temps}}
\blackcases{x1/y1,x2/y2,...xN/yN}
\end{tcblisting}

\medskip

Cette commande permet de placer plusieurs cases noires en même temps. ici, la première case sera à la colonne \texttt{x1} et à la ligne \texttt{y1}, la deuxième à la colonne \texttt{x2} et à la ligne \texttt{y2}, etc.

\subsection{Placement d'un mot}

\begin{tcblisting}{codeTEX,title={Placement d'un mot}}
\word[<option booléenne>]{x}{y}{<MOT>}
\end{tcblisting}

\medskip

Cette commande positionne le mot figurant dans les dernières accolades à partir de la case de la colonne \texttt{x} à la ligne \texttt{y}. Pour préciser le sens (horizontalement ou verticalement), il faut impérativement informer l'option booléenne :

\begin{itemize}
\item \texttt{h} pour que le mot soit mis horizontalement
\item \texttt{v} pour que le mot soit mis verticalement
\end{itemize}

\subsection{Placement de plusieurs mots}

\begin{tcblisting}{codeTEX,title={Placement de plusieurs mots}}
\words[<option booléenne>]{x1/y1/MOT1,x2/y2/MOT2,...,xN,yN/MOTN}
\end{tcblisting}

\medskip

Cette commande de placer plusieurs mots à la fois. Les options sont les mêmes que pour la commande \texttt{word}.

\section{Créer une grille complète directement}

Les commandes précédentes peuvent servir à placer seulement quelques des mots.

Si on souhaite construire la grille complétée directement, en une seule commande, on pourra utiliser la commande suivante :

\medskip

\begin{tcblisting}{codeTEX,title={Création d'une grille complétée}}
\gridcross{MOT1*MOT2,MOT3*MOT4}
\end{tcblisting}

\medskip

Ici, chaque ligne est séparée par une virgule. Donc chaque argument (entre deux virgules) devra comporter le même nombre de caractères.

Une case noire sera symbolisée par une étoile.

\section{Changement de styles}

Dans la mesure où la grille est créée dans un environnement TiKZ, vous pouvez changer le style des objets.

\medskip

\begin{tcblisting}{codeTEX,title={Changement de styles}}
% Pour changer le style des cases noires
\tikzstyle{blackcasestyle}=[<options TiKZ>]
% Pour changer le style de la grille
% (ne fonctionne pas avec la commande \gridcross)
\tikzstyle{gridstyle}=[<options TiKZ>]
% Pour changer le style des nombres en haut et à gauche
\tikzstyle{numberstyle}=[<options TiKZ>]
% Pour changer le style des caractères dans la grille
\tikzstyle{wordstyle}=[<options TiKZ>]
\end{tcblisting}


\section{Exemples de grilles}

Voici ici un exemple où l'on choisit de construire directement toute la grille. On souhaite appliquer une échelle de 0.75 donc on demande à l'environnement TiKZ de réduire tous les n\oe uds à cette échelle.

De plus, on souhaite changer les couleurs ainsi que la forme des cases noires afin de donner un autre style global.

\medskip

\begin{tcblisting}{listing,title={Un exemple de grille complétée}}
\begin{tikzpicture}[every node/.style={scale=.75}]
\tikzstyle{blackcasestyle}=[fill=purple,circle]
\tikzstyle{numberstyle}=[color=purple]
\tikzstyle{wordstyle}=[color=purple]
\gridcross
{%
ARCENCIEL,%
P*AN*UN*U,%
PARENT*NL,%
OR*MOIS*U,%
N*EAU*BR*,%
DAN*BI*HO,%
EVOCATION,%
NEUF*OC*C,%
TUE*TUILE%
}
\end{tikzpicture}
\end{tcblisting}

\medskip

Bien entendu, cet exemple est fantaisiste, mais ceci pour montrer que cette extension peut être utilisée pour autre chose que des mots croisés (par exemple, présenter à des élèves une grille où certaines cases sont cachées, l'objectif étant de trouver ce que l'on doit mettre dans les cases de coordonnées données en fonction d'un énoncé en parallèle).

\medskip

Voici ici un exemple où l'on présente une grille partiellement complétée. 

\medskip

\begin{tcblisting}{listing,title={Un exemple de grille partiellement complétée}}
\begin{tikzpicture}
\begin{crossgrid}[h=9,v=9]
% Cases noires
\blackcases{%
	2/2,5/2,8/2,7/3,3/4,8/4,2/5,6/5,9/5,%
	4/6,7/6,5/8,8/8,4/9}
% Mots
\words[v]{9/2/ULU,8/3/N,2/4/R}
\words[h]{%
	2/1/RCENCIEL,3/2/AN,2/3/ARENT,%
	4/4/MOIS,7/5/BR,2/6/AN,5/6/BI,%
	8/6/HO,2/7/VOCATION,2/8/EUF,6/8/OC,%
	9/8/C,2/9/UE}
\end{crossgrid}
\end{tikzpicture}
\end{tcblisting}

\medskip

Voici maintenant le même exemple, mais dont on a changé le style.

\medskip

\begin{tcblisting}{listing,title={Changement de style}}
% Préambule : \usetikzlibrary{pattern}
\tikzstyle{blackcasestyle}=[pattern=crosshatch,%
			pattern color=blue]
\tikzstyle{gridstyle}=[color=blue]
\tikzstyle{numberstyle}=[color=blue]
\tikzstyle{wordstyle}=[color=green!50!black,%
				  scale=.75]
\begin{tikzpicture}
\begin{crossgrid}[h=9,v=9]
% Cases noires
\blackcases{%
	2/2,5/2,8/2,7/3,3/4,8/4,2/5,6/5,9/5,%
	4/6,7/6,5/8,8/8,4/9}
% Mots
\words[v]{9/2/ULU,8/3/N,2/4/R}
\words[h]{%
	2/1/RCENCIEL,3/2/AN,2/3/ARENT,%
	4/4/MOIS,7/5/BR,2/6/AN,5/6/BI,%
	8/6/HO,2/7/VOCATION,2/8/EUF,6/8/OC,%
	9/8/C,2/9/UE}
\end{crossgrid}
\end{tikzpicture}
\end{tcblisting}

\section{Les définitions}

\subsection{Les commandes}

Afin d'écrire les définitions, horizontales ou verticales, il existe la commande suivante :

\medskip

\begin{tcblisting}{codeTEX,title={Les définitions}}
\printDef[<s>]{<h|v>}{La définition}
\end{tcblisting}

L'option \og s \fg{} doit être informée s'il s'agit d'une définition qui fait suite à une autre pour un mot sur une même ligne ou dans la même colonne.

\medskip

Le premier argument informe s'il s'agit d'une définition pour un mot horizontal (\og h \fg) ou vertical (\og v \fg).

\medskip

La seconde liste de définitions devra être précédée par la commande \texttt{\textbackslash newlist} afin de remettre le compteur de définitions à 0.

\medskip

Voyons un exemple :

\begin{tcblisting}{listing,title={Un exemple complet}}
\textbf{Horizontalement}

\medskip

\printDef{h}{Serial killer}
\printDef[s]{h}{Fabricant de lunettes}
\printDef{h}{Cédric Villani par exemple}
\printDef[s]{h}{Lieux de création mathématiques}
\printDef[s]{h}{Elle peut être super}
\printDef{h}{Bande à part}

\bigskip

\textbf{Verticalement}\newlist

\printDef{v}{Valait 100 pour Hardy}
\printDef[s]{v}{Mathematicorum Principi}
\printDef{v}{\'Egaux par certains côtés}
\printDef[s]{v}{Dites}
\printDef{v}{En extase}
\printDef[s]{v}{Fait suer}
\end{tcblisting}


\subsection{Changement des symboles de séparation}

\`A la place de \og -- \fg, on peut mettre ce que l'on veut à l'aide de la commande :

\medskip

\begin{tcblisting}{codeTEX,title={Changement du symbole de séparation}}
\def\symbsep{<le symbole>}
\end{tcblisting}

\bigskip

On peut aussi mettre un symbole avant chaque numéros de lignes/colonnes avec la commande :

\medskip

\begin{tcblisting}{codeTEX,title={Un symbole avant chaque définition}}
\def\symbnext{<le symbole>}
\end{tcblisting}

\medskip

Voyons cela avec l'exemple précédent :
\enlargethispage{1cm}

\medskip

\begin{tcblisting}{listing,title={Un exemple}}
\def\symbsep{$\diamond$}
\def\symbnext{$\blacksquare$ } % un espace après le symbole pour une séparation
\textbf{Horizontalement}

\printDef{h}{Serial killer}
\printDef[s]{h}{Fabricant de lunettes}
\printDef{h}{Cédric Villani par exemple}
\printDef[s]{h}{Lieux de création mathématiques}
\printDef[s]{h}{Elle peut être super}
\printDef{h}{Bande à part}

\bigskip

\textbf{Verticalement}

\setcounter{cntdef}{0}
\printDef{v}{Valait 100 pour Hardy}
\printDef[s]{v}{Mathematicorum Principi}
\printDef{v}{\'Egaux par certains côtés}
\printDef[s]{v}{Dites}
\printDef{v}{En extase}
\printDef[s]{v}{Fait suer}
\end{tcblisting}
\end{document}