\documentclass[10pt,openright,twoside,french]{book}

\input philippe2013
\input philippe2013_cours
\input philippe2013_sections
\input philippe2013_chapitre
\renewcommand\PartProgramme{Stats/Probas}
\renewcommand\MaCouleur{Purple}

\pieddepage{}{%
\begin{tikzpicture}[scale=0.65]
\shadedraw [top color=white, bottom color=\MaCouleur, draw=\MaCouleur]
[l-system={Sierpinski triangle, step=1pt, angle=60, axiom=F, order=6.5}]
lindenmayer system -- cycle;
\draw (30:0.65cm) node {\bfseries\textcolor{black}{\thepage}};
\end{tikzpicture}%
}{}


\setcounter{chapter}{4}
\begin{document}
\chapter[Schéma de Bernoulli]{Probabilités \bsc{i}\\ Schéma de Bernoulli}\label{schema_bernoulli}

\section{Vocabulaire des probabilités}

\begin{Defi}
    Une expérience est dite \iptb{aléatoire}\index{expérience aléatoire} lorsqu'on ne peut pas en prévoir avec certitude le résultat.\par
    On appelle \ipt{issue} d'une expérience aléatoire tout résultat possible de cette expérience.\par
    L'ensemble des issues s'appelle l'\ipt{univers}. On le note généralement $\Omega$.
\end{Defi}

\begin{Exemple}
    Le lancer d'un dé à 6 faces est une expérience aléatoire. Les issues sont : $1\pv 2\pv 3\pv 4\pv 5\pv 6$.\par
    L'univers est donc l'ensemble $\Omega = \{1\pv 2\pv 3\pv 4\pv 5\pv 6\}$.
\end{Exemple}

\begin{Defi}
    Une partie de $\Omega$, c'est-à-dire un ensemble d'issues parmi celles possibles, est appelé \ipt{événement}.\par
    Un événement \iptb{élémentaire}\index{événement!élémentaire} est un événement qui ne contient qu'une seule issue.\par
    L'événement \iptb{certain}\index{événement!certain} contient toutes les issues.\par
    L'événement \iptb{impossible}\index{événement!impossible} ne contient aucune issue.
\end{Defi}

\begin{Exemple}
    Lors du lancer d'un dé, $\{1\}$ est un événement élémentaire.\par
    L'événement "obtenir un entier positif" est l'événement certain et "obtenir un entier supérieur à $7$" est l'événement impossible.
\end{Exemple}

\begin{Defi}
Soit $\Omega$ l'univers associé à une expérience aléatoire.\par
On suppose $\Omega$ fini ; on note $n$ le nombre d'éléments de $\Omega$, $n \in \N^*$, et $x_1$, $x_2$, \ldots , $x_n$ les éléments de $\Omega$.\par
Définir une \ipt{loi de probabilité} sur $\Omega$, c'est associer à chaque événement élémentaire $\{x_i\}$ un nombre réel $p_i$ positif ou nul de façon que :
\[p_1 + p_2 + \cdots + p_n = \sum_{i=1}^n p_i = 1.\]
Le nombre $p_i$ est appelé \ipt{probabilité} de l'événement élémentaire $\{x_i\}$.\par
La probabilité d'un événement (autre que l'événement impossible) est égale à la somme des probabilités des événements élémentaires qui le composent.\par
La probabilité de l'événement impossible est égale à $0$. 
\end{Defi}

\begin{Exemple}
    On considère un dé pipé et on associe un nombre à chaque issue :
    \[p(\{1\}) = 0,1 \qq p(\{2\}) = 0,2 \qq p(\{3\}) = 0,1 \qq p(\{4\}) = 0,2 \qq p(\{5\}) = 0,1 \qq p(\{6\}) = 0,3.\]
    Chacun de ces nombres est positif et leur somme est égale à $1$ : on a bien défini une probabilité.\par
    Ainsi : $p(\text{"obtenir un nombre pair"}) = p(\{2\pv4\pv6\}) =  p(\{2\}) + p(\{4\}) + p(\{6\}) = 0,7$.
\end{Exemple}

\section{Schéma de Bernoulli}

\begin{Defi}
    Soit $p$ un nombre réel appartenant à $\intervalleff{0}{1}$.\par
    On appelle \ipt{épreuve de Bernoulli}\index{Bernoulli!épreuve de} de paramètre $p$ toute expérience aléatoire n'admettant que deux issues $S$ et $\overline S$ de probabilités respectives $p$ et $1-p$.\par
    L'événement $S$ est appelé << succès >>. L'événement $\overline S$ est appelé << échec >> et on le note parfois $E$.
\end{Defi}

\begin{Exemple}
    Dans une urne opaque, il y a $10$ boules indiscernables au toucher. $3$ sont rouges et les autres sont bleues.\par
    Si on considère que l'événement "Tirer une boule bleue" comme le succès alors $p(S) = \frac{7}{10}$ et $p(\overline S) = \frac{3}{10}$.\par
    Si on considère que l'événement "Tirer une boule rouge" comme le succès alors $p(S) = \frac{3}{10}$ et $p(\overline S) = \frac{7}{10}$.
\end{Exemple}

\begin{Defi}
    Soit $p$ un nombre réel appartenant à $\intervalleff{0}{1}$.\par
    On appelle \ipt{schéma de Bernoulli}\index{Bernoulli!schéma de} de paramètres $n$ et $p$ une épreuve de Bernoulli répétée $n$ fois de façon \textbf{identique} et \textbf{indépendante}.\par
    L'événement $S$ est appelé << succès >>. L'événement $\overline S$ est appelé << échec >> et on le note parfois $E$.
\end{Defi}

\begin{Prop}[(admise)]
    Dans un schéma de Bernoulli, la probabilité d'une liste de résultats est le produit des probabilités de chaque résultat.
\end{Prop}

\begin{Exemple}
    On considère l'urne de l'exemple précédent. On tire une boule puis la remet dans l'urne et on recommence une seconde fois.\par
    On s'intéresse à l'événement A : "obtenir 2 boules rouges".\par
    \begin{itemize}
        \item On tire une boule au hasard une fois dans l'urne. On appelle succès l'événement R : "tirer une boule rouge" et on a $p(R) = \frac{3}{10}$.
        \item On a donc une épreuve de Bernoulli de paramètre $p = 0,3$.
        \item Les deux tirages sont identiques : même nombre de boules.
        \item Les deux tirages sont indépendants : la couleur de la boule du premier tirage n'influence pas le second tirage.
        \item On a donc un schéma de Bernoulli de paramètres $n = 2$ et $p = 0,3$. Ainsi, \[p(A) = p(R) \times p(R) = 0,3^2 = 0,09.\]
    \end{itemize}
\end{Exemple}

\end{document}
